%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : histoire.tex
%    Modif : jeu. 16 janv. 2014 23:41
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Mais qu'est-ce qu'est l'histoire ?}

\citation{\propre{Anatole}{France}}{L'histoire n'est pas une science, c'est un art. On n'y réussit que par l'imagination.}{x}

\citation{\propre{Ernest}{Renan}}{Le talent de l'historien consiste à faire un ensemble vrai avec des traits qui ne sont vrais qu'à demi.}{x}

\section{L'écriture de la Bible}
Pour pouvoir parler de l'histoire, je dois commencer à la définir.
La notion d'histoire est trop ancienne pour que ses origines puissent être tracées.
Cette mémoire du passé s'est régulièrement transformée en mythe pour nous le montrer.
Toutes les sociétés ont conservé une certaine partie de leur histoire.

Mes ancêtres n'y faisaient pas exception.
Certains étaient chrétiens, leurs origines se basaient sur la \Index{Bible}.
Je vais parler de ce livre pour plusieurs raisons.
D'abord, c'était le livre de référence de certains de mes ancêtres, il a donc modelé leur façon de voir le monde.
Ensuite, il avait deux conceptions qui étaient fondamentalement différentes des autres religions.
La conception idéologique et la conception historique.
Les notions d'\Index{histoire} et de \Index{préhistoire}, telles que nous les utilisons aujourd'hui viennent de la \Index{Bible}.

Les Juifs ont écrit leur histoire et leurs lois dans un ensemble de livres et de manuscrits.
Ces histoires, basées sur des traditions orales ont été transcrites, à partir du \siecle{ix} siècle avant JC.
La \Index{Bible} hébraïque variera jusqu'à sa mise en forme définitive vers le \siecle{iv} siècle de notre ère.

\section{Les particularités de la Bible}
Comme je le disais plus haut, ce livre avait eu deux particularités.
D'abord, au niveau théologique, il y a le Dieu des Juifs.
Au début, c'est un dieu supérieur aux autres dieux, mais au fur et à mesure du temps, sa conception évolue.
Il devient le seul Dieu, au dessus du reste.
Les autres dieux ne disparaissent pas entièrement, ils se transforment en anges et en démons.
Je reparlerai de tout ça plus en détail lorsque je m'intéresserai à la religion.
Le second concept est celui qui nous intéresse ici, mais je ne pouvais pas passer sous silence le concept précédent.
Cette modification unique dans le monde est la naissance de l'histoire.
Avant, il y avait des histoires, les Juifs ont une histoire.

Tous les autres peuples ont leur histoire de la création du monde.
Mais cette création est séparée de leurs autres récits mythiques.
Il y a un «~il y a longtemps~», puis un maintenant.
Je vais paraître un peu insistant, mais c'est un changement de vision du monde.
Les autres sociétés ont l'impression d'une vie statique, cyclique.
Comme c'est traité de façon très intéressante dans l'album «~Le coquin de sort~» d'Achille Talon.
Ils ont l'impression de faire comme leur père.
Qui faisait lui aussi comme son père.
Et ce, de génération en génération.
Ces récits de création du monde son statiques et ont créé un monde stable.
L'histoire se répète, seules quelques variations surviennent.
Des histoires différentes expliques des notions différentes.
Mais ces histoires, comme les notions, sont décorrellées entre elles.

L'arche de \propre[y]{x}{Noé} ressemble très fortement à l'histoire de \propre[y]{x}{Gilgamesh}, qui est l'histoire du déluge Babylonien.
Il y a trop de ressemblances pour que ce soit un hazard.
Cependant, l'histoire de \propre[y]{x}{Gilgamesh} est une histoire babylonienne parmi plusieurs.
Je sais, je deviens insistant, peut-être même un peu lourd, mais c'est important.
Il n'y a pas de lien entre cette histoire et les autres.
Un peu comme il n'y a pas de lien entre l'histoire de Blanche Neige et celle de la Belle Au Bois Dormant.
Personne ne sait si Blanche Neige a vécu avant ou après la Belle Au Bois Dormant.
Personne ne cherche à la savoir non plus.
L'histoire de l'une n'a aucune incidence sur l'histoire de l'autre.

Alors que l'histoire de l'arche de \propre[y]{x}{Noé} s'inscrit dans un cycle plus grand.
Les Juifs ont adaptés l'histoire de \propre[y]{x}{Gilgamesh} et l'ont inscrite à l'intérieur de leur \Index{histoire}.
La \Index{Bible} commence par la \Index{genèse}, qui est la création du monde.
La \Index{genèse} montre deux versions différentes, écrites à des époques différentes.
Mais ces deux versions ont été regroupées pour former le début de la \Index{Bible}.
De la \Index{genèse} jusqu'à l'histoire de l'arche de \propre[y]{x}{Noé}, il y a une suite logique.

Ce live retrace l'histoire du peuple Juif depuis la création du monde.
C'est très important, car c'est la première fois qu'il y a une évolution dans l'\Index{histoire}.
Une histoire entraine une autre histoire qui en entraine une autre.
Ce point étant bien défini, nous allons reparler de ce livre en lui même.

\section{La récupération de la Bible par les chrétiens}
Aux alentours du \siecle{iii} siècle avant JC, 72 lettrés Juifs (6 par tribu, il y avait 12 tribus juives) ont été réunis pour traduire la \Index{Bible} hébraïque en grec.
Ils étaient réunis à \propre[n]{x}{Alexandrie}, le résultat de cette traduction s'est appelé la \Index{Septante}.
Il faut se souvenir, que depuis \propre[y]{x}{Alexandre} le Grand, au \siecle{iv} siècle avant JC, l'\propre[y]{x}{Égypte} était sous domination grecque.

Cette traduction contenait aussi des écrits profanes.
La \Index{Bible} hébraïque a donc continué à évoluer alors que la septante était figée.
Ils ont eu du mal à se mettre d'accord, il ne fallait pas en plus leur demander de mettre leur traduction à jour.

L'un des Juifs, \propre[y]{Jésus}{Christ}, s'est élevé contre l'interprétation de la \Index{Bible} telle qu'elle était faite à son époque.
Des Juifs se sont séparés de leur coreligionnaires pour le suivre en fondant une nouvelle religion, le christianisme.

Cette religion avait une nouveauté, elle n'était pas basée sur l'hérédité mais sur un choix.
Les gens, par un baptême volontaire, pouvaient accéder à cette religion.
Bon, je sais, le choix d'un enfant qui est né depuis trois jours est limité.
Le choix entre l'épée et la conversion est aussi très discutable.
Cependant, ici, je ne m'intéresse qu'au concept initial, pas aux déviations qui en ont découlé.
Cette possibilité de choisir cette religion a permis à des non Juifs de la rejoindre.
C'est ce qui a permis à cette religion d'augmenter considérablement le nombre de ses membres.

Cette nouveauté, liée au concept du Dieu unique, va entrainer beaucoup de choses dans l'\Index{histoire}.
Les Juifs savaient qu'ils avaient raison et que les autres avaient tort.
Mais ça n'avait aucune espèce d'importance.
Ce n'est qu'à partir du moment où la religion s'ouvre aux membres extérieurs que cette importance prend toute son ampleur.
Ce n'est qu'à partir du moment où les autres peuvent nous rejoindre qu'il y a un intérêt à les convaincre.

Dès la fin du \siecle{i} siècle de notre ère, des gens ont commencé à écrire la vie de \propre[y]{Jésus}{Christ}.
La vie de \propre[y]{Jésus}{Christ} qui, fidèle à ses racines, s'inscrivait dans l'histoire de la \Index{Bible} hébraïque.
Puis, suite au foisonnement des livres et à la non compréhension des langues anciennes, une homogénéisation s'est faite.
La \Index{Bible} hébraïque a été traduite en latin, et une sélection de textes s'est faite.
Les textes retenus étaient nommés les textes canoniques.
Les autres étaient les apocryphes, considérés comme hérétiques.

C'est cette version qui s'est transmise jusqu'à nous.
Lorsque vous entendez dire que l'ancien testament de la \Index{Bible} chrétienne est la \Index{Bible} des juifs, vous comprennez pourquoi ce n'est pas exact.
C'est maintenant que nous avons tous les éléments nécessaires pour parler de l'\Index{histoire}.

\section{Le lien entre la Bible et la définition de l'histoire}
Cette \Index{Bible}, histoire homogène est tombée entre les mains de l'archevêque \propre[y]{James}{Ussher} au \siecle{xvii} siècle.
Il l'a étudiée très sérieusement.
Puis, en calculant l'âge des hommes qui se sont succédés depuis \propre[y]{x}{Adam}, il en a déduit l'âge de la terre.
La terre a donc été créée, selon lui, mais surtout selon la \Index{Bible}, en \Annee{4004} avant JC.
Ses calculs ont été unanimement acceptés.
Si la terre avait une \Index{histoire}, avec lui, elle a aussi un âge.
Le but, après lui, était de faire rentrer l'histoire des autres peuples dans ce calendrier.

Cette datation a permis de montrer la médiocrité des peuples anciens.
Par exemple, l'\propre[y]{x}{Égypte} ancienne qui raconte des événements antérieurs à la création de la terre est ridicule.

Le problème est qu'il y a eu des découvertes.
Surtout \propre[y]{Charles}{Darwin} et \propre[y]{Alfred Russel}{Wallace}.
Si tout le monde a entendu parler de \propre[y]{Charles}{Darwin}, \propre[y]{Alfred Russel}{Wallace} a malheureusement moins laissé son nom dans l'histoire.
Ces deux hommes ont eu des trajets différents, mais sont tombés sur la même conclusion.
En même temps.
Cette conclusion, c'est l'\Index{évolution} des espèces.
Plus il y avait de découvertes, plus il était difficile de faire rentrer dans les presque \Nombre{6000} ans de la terre.
Pour rappel, avant \Annee{1996}, la terre avait moins de 6000 ans d'après les calculs de \propre[y]{James}{Ussher}.
Au bout d'un moment, il a fallu se rendre à l'évidence, il y a eu un avant l'\Index{histoire} biblique.
Les Égyptiens n'étaient peut être pas si ridicules que ça finalement.

Et maintenant, vous comprenez enfin pourquoi je vous ai parlé de la Bible depuis tant de lignes.
Vous voilà rassuré, je n'étais pas en train de vouloir faire une propagande pour la \Index{Bible}.
J'étais obligé de vous faire un récapitulatif avant de vous donner la conclusion qui s'impose d'elle même.
Il s'est passé des choses avant l'histoire racontée par la \Index{Bible}.
Il y a eu une \Index{préhistoire}.

Pour résumer, dans l'ancien temps, il y avait des histoires.
Ensuite, avec les Juifs, il y a eu Une \Index{histoire}.
Aujourd'hui, il y a Une \Index{histoire} et Une \Index{préhistoire}.
Quand pouvons-nous parler de l'\Index{histoire} ?
Lorsque l'\Index{écriture} existe, lorsque des peuples ont écrit ce qu'ils faisaient ou ce que leurs voisins faisaient.
L'\Index{histoire} commence donc en \Annee{3300} avant J-C à \propre[y]{x}{Summer}.
La \Index{préhistoire}, c'est avant.
Un peuple préhistorique, c'est un peuple qui ne possède pas l'écriture.
Un peuple historique, c'est un peuple qui possède l'écriture.
Par exemple, la guerre de Troie est une guerre préhistorique.
Elle s'est déroulée aux alentours du \siecle{xii} siècle avant J-C.
Ce qui est après l'invention de l'écriture en Mésopotamie, mais après son utilisation par les Grecs (vers \Annee{800} avant J-C).

La \Index{préhistoire}, c'est tout ce qu'il s'est passé, toutes les transformations nécessaires pour que l'homme apprenne l'\Index{écriture}.
Ce sont les définitions communément admises, je m'y tiendrai.
